# Название

Основы использования Docker


## Цель

1. Создать Docker-контейнер
2. Вывести содержимое любого файла из этого контейнера


## Исходные данные

1. Виртуальная машина QEMU с Artix Linux на OpenRC с предустановленным LXDE

   ![Скрипт создающий ВМ](./img/qemu.gif  "Скрипт создающий ВМ")

2. Машина-хозяин с Arch Linux. zen kernel, но преемущественно "стандартный"
   userland: GCC, glibc, grub, GNU coreutils и sytemd.
   bash тоже установлен, но используется изредка. Основной login shell - oksh и
   скрипты в основном пишутся на POSIX shell. Текстовый редактор - nex/nvi.


## Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Записать все комманды в Dockerfile
2. Построить контейнер коммандой `docker build`
3. Запустить его коммандой `docker run`

### Вариант 2

Отличие от первого варианта заключается в том что вместо Dockerfile
используется лишь CLI.

1. Получить образ
2. Подать `docker run` все комманды напрямую через CLI


## Общий план выполнения

В ходе работы будет использоваться вариант 2 так как комманды довольно простые,
и будут использоваться одноразово.


## Содержание ЛР

### Шаг 0

Сначала необходимо установить docker и запустить службу.

```
$ pacman -Ss docker
# pacman -S docker-openrc
# rc-service docker start
# docker info
```

![Частичный вывод](./img/doc.gif  "Частичный вывод")

### Шаг 1

Далее надо получить образ и выполнить необходимые с ним комманды:

```
# docker pull alpine
# docker run -it --rm alpine ash -c "cat /etc/motd"
```

В этой комманде `-i` включает интерактивный режим, `-t` создает псевдо-TTY,
`--rm` удаляет контейнер после выполнения комманд, `alpine` - название образа
`ash -c "cat /etc/motd"` - комманда выводящая на экран содержание файла
`/etc/motd` на образе Alpine.


## Оценка результата

![Вывод docker run](./img/docrun.gif  "Вывод docker run")

`docker run` успешно вывел содержание файла `/etc/motd` на образе Alpine Linux,
значит и контейнер был создан успешно.


## Вывод

В результате работы были освоены основы работы с Docker.

